
## Vim 基础命令

1. 各种插入模式

    a → 在光标后插入
    o → 在当前行后插入一个新行
    O → 在当前行前插入一个新行
    cw → 替换从光标所在位置后到一个单词结尾的字符

2. 简单的移动光标

    0 → 数字零，到行头
    ^ → 到本行第一个不是blank字符的位置（所谓blank字符就是空格，tab，换行，回车等）
    $ → 到本行行尾
    g_ → 到本行最后一个不是blank字符的位置。
    /pattern → 搜索 pattern 的字符串（陈皓注：如果搜索出多个匹配，可按n键到下一个）

3. 拷贝/粘贴 （注：p/P都可以，p是表示在当前位置之后，P表示在当前位置之前）

    P → 粘贴
    yy → 拷贝当前行当行于 ddP

4. Undo/Redo

    u → undo
    <C-r> → redo

5. 打开/保存/退出/改变文件(Buffer)

    :e <path/to/file> → 打开一个文件
    :w → 存盘
    :saveas <path/to/file> → 另存为 <path/to/file>
    :x， ZZ 或 :wq → 保存并退出 (:x 表示仅在需要时保存，ZZ不需要输入冒号并回车)
    :q! → 退出不保存 :qa! 强行退出所有的正在编辑的文件，就算别的文件有更改。
    :bn 和 :bp → 你可以同时打开很多文件，使用这两个命令来切换下一个或上一个文件。（陈皓注：我喜欢使用:n到下一个文件）

## Vim 进阶
    . → (小数点) 可以重复上一次的命令
    N<command> → 重复某个命令N次
    下面是一个示例，找开一个文件你可以试试下面的命令：

    2dd → 删除2行
    3p → 粘贴文本10次
    5iabc [ESC] → 会写下 "abcabcabcabcabc"
    . → 重复上一个命令—— 3 "abc".
    3. → 重复 3 次 “abc” (注意：不是 10).

* NG → 到第 N 行 （注：注意命令中的G是大写的，另我一般使用 : N 到第N行，如 :137 到第137行）
* gg → 到第一行。（注：相当于1G，或 :1）
* G → 到最后一行。
* 按单词移动：
    w → 到下一个单词的开头。
    e → 到下一个单词的结尾。
    > 如果你认为单词是由默认方式，那么就用小写的e和w。默认上来说，一个单词由字母，数字和下划线组成（陈皓注：程序变量）
    >
    > > 如果你认为单词是由blank字符分隔符，那么你需要使用大写的E和W。（注：程序语句）
    >
    > 光标移动：
    >
    > % : 匹配括号移动，包括 (, {, [. （注：你需要把光标先移到括号上）
    > * 和 #:  匹配光标当前所在的单词，移动光标到下一个（或上一个）匹配单词（*是下一个，#是上一个）
    > 上面这三个命令对程序员来说是相当强大的。
    >

很多命令都可以和这些移动光标的命令连动。很多命令都可以按照下面的方法使用：

    <start position><command><end position>

例如 0y$ 命令意味着：

    0 → 先到行头
    y → 从这里开始拷贝
    $ → 拷贝到本行最后一个字符

你可可以输入 ye，从当前位置拷贝到本单词的最后一个字符。

你也可以输入 y2/foo 来拷贝2个 “foo” 之间的字符串。

还有很多时候并不一定按 y 才会拷贝，下面的命令执行后也会拷贝内容到剪贴板：

d (删除 )
v (可视化的选择)
gU (变大写)
gu (变小写)
等等

（注：可视化选择命令，你可以先按v，然后移动光标，文本被选择，然后，你可能d，也可y，也可以变大写等）

在当前行上移动光标: 0 ^ $ f F t T , ;

* 0 → 到行头
* ^ → 到本行的第一个非blank字符
* $ → 到行尾
* g_ → 到本行最后一个不是blank字符的位置。
* fa → 到下一个为a的字符处，你也可以fs到下一个为s的字符。
* t, → 到逗号前的第一个字符。逗号可以变成其它字符。
* 3fa → 在当前行查找第三个出现的a。
* F 和 T → 和 f 和 t 一样，只不过是相反方向。

还有一个很有用的命令是 dt" → 删除所有的内容，直到遇到双引号 " 。

区域选择 <action>a<object> 或 <action>i<object>
在visual 模式下，这些命令很强大，其命令格式为

    <action>a<object> 和 <action>i<object>

action可以是任何的命令，如 d (删除), y (拷贝), v (可以视模式选择)。
object 可能是： w 一个单词， W 一个以空格为分隔的单词， s 一个句字， p 一个段落。也可以是一个特别的字符："、 '、 )、 }、 ]。
假设你有一个字符串 (map (+) ("foo")).而光标键在第一个 o 的位置。

* vi" → 会选择 foo.
* va" → 会选择 "foo".
* vi) → 会选择 "foo".
* va) → 会选择("foo").
* v2i) → 会选择 map (+) ("foo")
* v2a) → 会选择 (map (+) ("foo"))

块操作: <C-v>
块操作，典型的操作： 0 <C-v> <C-d> I-- [ESC]

^ → 到行头
<C-v> → 开始块操作
<C-d> → 向下移动 (你也可以使用hjkl来移动光标，或是使用%，或是别的)
I-- [ESC] → I是插入，插入“--”，按ESC键来为每一行生效。

在Windows下的vim，你需要使用 <C-q> 而不是 <C-v> ，<C-v> 是拷贝剪贴板。

自动提示： <C-n> 和 <C-p>
在 Insert 模式下，你可以输入一个词的开头，然后按 <C-p>或是<C-n>，自动补齐功能就出现了

宏录制： qa 操作序列 q, @a, @@
qa 把你的操作记录在寄存器 a。
于是 @a 会replay被录制的宏。
@@ 是一个快捷键用来replay最新录制的宏。
示例

在一个只有一行且这一行只有“1”的文本中，键入如下命令：

    qaYp<C-a>q→
   * qa 开始录制
   * Yp 复制行.
   * <C-a> 增加1.
   * q 停止录制.

@a → 在1下面写下 2
@@ → 在2 正面写下3
现在做 100@@ 会创建新的100行，并把数据增加到 103.

可视化选择： v,V,<C-v>
前面，我们看到了 <C-v>的示例 （在Windows下应该是<C-q>），我们可以使用 v 和 V。一但被选好了，你可以做下面的事：

J → 把所有的行连接起来（变成一行）
< 或 > → 左右缩进
= → 自动给缩进 （注：这个功能相当强大）

在所有被选择的行后加上点东西：

<C-v>
选中相关的行 (可使用 j 或 <C-d> 或是 /pattern 或是 % 等……)
$ 到行最后
A, 输入字符串，按 ESC。

分屏: :split 和 vsplit.
下面是主要的命令，你可以使用VIM的帮助 :help split. 你可以参考本站以前的一篇文章VIM分屏。

    :split → 创建分屏 (:vsplit创建垂直分屏)
    <C-w><dir> : dir就是方向，可以是 hjkl 或是 ←↓↑→ 中的一个，其用来切换分屏。
    <C-w>_ (或 <C-w>|) : 最大化尺寸 (<C-w>| 垂直分屏)
    <C-w>+ (或 <C-w>-) : 增加尺寸
